公眾妨擾案例判緩刑 控方：難相提並論

公眾妨擾案例判緩刑
控方：難相提並論

多名司機2008年將的士停在北大嶼山公路癱瘓往九龍交通，其後10人被控公眾妨擾罪。

【本報訊】控方引用普通法下的公眾妨擾罪起訴，最高可判監七年。本港公眾妨擾案例寥寥可數，控方只找到三個，包括英籍漢「蜘蛛俠」攀上中環的大廈和青馬大橋引致封路，以及的士司機反對「短加長減」收費機制，泊車堵塞北大嶼山公路，癱瘓機場來往九龍交通。刑罰包括兩宗緩刑，一宗判囚六個月，不過案情與牽涉大型政治示威的佔中九子案相比，未必可相提並論。

相關新聞：九人同穿休閒鞋 免即時收監「掹鞋帶」

的士堵路 10司機罪成

辯方早前呈交英籍漢Matt James Pearce的首宗案例，不過明言九子案情況不同。Pearce於2005年6月穿上蜘蛛俠服飾，爬上中環陸海通大廈平台外的電視屏幕，展示聲討六四事件的橫額，引致封路，令中環一帶交通擠塞。上訴法官認為適合短期監禁，但考慮他初犯，故將其21天監禁緩刑18個月。控方昨補充第二宗Pearce案，他2008年北京奧運開幕日穿反光衣，爬上青馬大橋抗議兩小時，令來往九龍及機場的大橋上層封閉，造成大塞車，這次他入獄六個月。

控方又呈交「周必強案」，碰巧代表三子的資深大狀麥高義為該案被告上訴。案件有10名被告，2008年12月3日晚上9時，數百部市區及新界的士抗議運輸處實行的士短加長減收費機制，在機場的士站及青嶼幹線展開大罷駛。其中六名被告將的士停放在北大嶼山公路往九龍的三條行車線及路肩，癱瘓往九龍的交通，後來另外四被告加入停泊的士，公路來回方向完全被癱瘓，車龍長達1.3公里。警方需打破車窗強行拖走的士，凌晨2時交通才恢復正常。

眾被告認罪，法庭認為判刑要有阻嚇性，判各人監禁七星期至兩個月。眾人上訴時求情稱面對沉重壓力，各人已曾收監兩星期，再犯機會不高，故希望法外施恩。處理上訴的法官陳慶偉認為判刑未至於過重，被告的抗議行動本無問題，只是過激，超出法律容許範圍，小懲大戒已足夠，故准予緩刑。

早前辯方亦引述英國去年底的案例，三人為抗議用水力壓裂法開採天然氣，爬到運送器材的貨車上示威三天，堵塞交通影響上千人，被裁定公眾妨擾罪成。原審判監15至16個月，英國上訴庭認為判服務令便足夠，有條件釋放已服刑數周的被告。辯方引述該案判詞指，和平示威期間犯法，罪責通常不高，並且要考慮背後動機；九子案的動機是追求普選，非為私利。控方昨回應謂同一判詞也提到，法庭認可的公民抗命概念中，犯案人應自我克制，而公眾妨擾屬嚴重罪行，干犯此罪已違反克制的要求。

■記者勞東來、楊思雅

上一則
上一則
疑似便衣警跟蹤陳淑莊 陳怒斥：侮辱緊我騷擾我朋友

下一則
下一則
僅為張秀賢索社服令報告 八人勢囚一至兩年半

九人同穿休閒鞋 免即時收監「掹鞋帶」
疑似便衣警跟蹤陳淑莊陳怒斥：侮辱緊我 騷擾我朋友
僅為張秀賢索社服令報告八人勢囚一至兩年半
自首至今仍未被起訴王惠芬：平常心面對
美關注集會權利 歐盟促民主普選林鄭駁斥全世界的「錯」
泛民：悉力以赴面對打壓
梁卓然：檢控沒不合理延誤
中共發功 反擊台灣陸委會
佔中五子陳情書 無悔
鍾耀華陳詞：現在控告的是所有珍重香港的人